［黑肉控入］耕田一年、返前線任義務律師 陳信忻任法政匯思新召集人

⋯⋯新界東北發展關注組

「耕田學到好多嘢㗎！」她語帶興奮向記者如數家珍對泥土的觀察、種植的技巧。但漸漸地，她發現自己只能白白看新聞卻不知如何幫忙，同時兼顧法政匯思工作亦感到身分上的尷尬：「我做緊法律related嘅嘢，但又唔係一個律師，咁我係邊個？」

「會開始覺得⋯⋯如果聲稱係咁關心香港，我要做返啲嘢喎，我唔可以匿埋喺塊田度。始終有啲野真係律師先做到。」於是，她「隱居」不足一年便出來加入現時的公司：「變左返工嘅時間又好，放工嘅時間又好，都係投入緊去追求我認為係重要嘅原則」。

法治倒退拒認命：你一講預咗，就自願騰咗個空間畀人侵蝕你嘅自由

從田裏甫出來，便撞正史無前例的反送中運動。陳信忻加入了義務律師的行列，才上班第一個星期，便要捱通宵、跑警署。

她憶述，去年8月5日大罷工，天水圍一次過拘捕了70多人，她趕赴現場卻吃閉門羹，一邊在警署門外等一邊食催淚彈，後來部分人移送新屋嶺，她一直協助示威者，差不多40小時沒有休息，也僅吃了一餐。

那已是運動早期的事。隨着拘捕人數上升，被捕人士也越來越得不到應有的對待。陳信忻嘆，受影響的不單是被捕人，更是他們身邊的家人、朋友，「佢屋企人嗰幾十個鐘有幾緊張啊？佢哋嘅 emotional、psychological stress，咁又點計？」⋯⋯

⋯⋯陳信忻明白，行內律師見到法院遭縱火會感到失望，但同時也很清楚，這個狀況實無可避免。「法官都係要跟事實同法律嚟判。」她舉例，當有人被搜得攻擊性武器，「個官冇得唔判，最多咪求情。但大家見到個判決會嬲。」

她解釋，任何沒有民主但有獨立司法制度的地方都會出現「行鋼線」的狀況。一方面，法院太過支持民主勢力，就會遭政府打壓；另一方面，太傾斜於政府，又會失去民心，失去唯一的正當性（legitimacy），做不到所謂把關的工作。而現時香港正正陷於這個困局，問題也越來越明顯。說罷，她沉默半响，吐出一句：「係冇得解決㗎，一日冇民主冇普選，都唔會解決到。」

在「香港法治有險可守」也成為笑話的今天，記者追問陳信忻，對司法制度還有沒有信心？她沉思良久，苦笑反問：「咁個 alternative 係咩？係我去放火？」